陶傑: 【肥張代表誰】

元朗大戰之前，警方員佐級協會發表公開信炮轟政務司司長張建宗，聲稱張司長不代表警隊之後；並聲稱張司長為警方執法表現向香港市民道歉，令「所有警務人員均極度憤慨」，更對「肥仔張」發出更強硬的「嚴厲譴責」，喝令張建宗退位。

難怪有人擔心：特區警方正處於兵變邊緣。

關鍵的問題是：既然張建宗不代表警隊，他向市民代表政府道歉的立場，是否又代表他的上司、特首林鄭月娥？

張建宗向來為人謹慎，絕不多言。發表如此聲明，必有更高層的指使。

比張建宗高級的，政府編制中只有林鄭月娥。但人人皆知，林鄭看不起張建宗，兩人關係冷漠。

若張建宗的道歉，代表了林鄭，那麼為什麼林鄭要假張建宗之口，宣示政府的新轉變，不由林鄭月娥本人道歉，要將覺今是而昨非的道德光環，轉讓給張建宗？

但張建宗的講話，不可能不代表林鄭。然而林鄭又曾在最近的宴會向警隊保證：「絕對不會出賣警隊」。警察這幾個協會覺得憤慨，正因當初林鄭的保證，由張建宗出面推翻。對張建宗破口大罵，也有指桑罵槐譴責林鄭月娥的意思。

然而奇怪的地方就在這裏：林鄭月娥是非常傲慢硬頸之人，怎會改變立場？即使看見香港形勢一發不可收拾，嚇得要轉軚，又為何要打這張好牌給政務司司長，為他贏取民望，亦即等同扶持張建宗取代自己？

因此，更大的可能，就是張建宗這番轉變，是收到比林鄭月娥更高一級的指示，亦即來自中央。

若中央選擇張建宗發言，在邏輯上，張建宗將會很快接替林鄭做臨時特首。

若是這樣，警方這兩個協會，炮轟張建宗，又有沒有想過，等同炮轟中央政府？

除非警方另又有一條很高的線，將張建宗打為投降派，準備清洗之。亦即張某淪為「特區趙紫陽」。

但張建宗有這樣的膽子嗎？他開口說這種話，林鄭是否知情？若無中央某權威人物指示，難道是他自己發神經，還是以中國人的思維推斷，已經暗通美國，企圖分裂特區政府？

若林鄭與警方，站在同一條線，就應該有林鄭下令張建宗48小時內須就其錯誤言論向警方道歉。否則警方代表下次與張建宗會談，隨時要帶槍，將張逆賊拘捕，送交支持警方的林鄭處理。

如此亂局，為香港首任總督砵甸乍開埠以來從未所見。香港這場戲，高潮迭起，越來越好看了。